\documentclass[12pt, oneside, a4paper]{article}
\usepackage{pscyr}
\usepackage[bookmarksopen]{hyperref}
\usepackage[warn]{mathtext}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\renewcommand{\rmdefault}{ftm}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\DeclareSymbolFont{T2Aletters}{T2A}{cmr}{m}{it}
\everymath{\displaystyle}
\begin{document}
%\begin{titlepage}
%\centerline{\large\bfseriesИНСТИТУТ ПРИКЛАДНОЙ ФИЗИКИ РАН}
%\vspace{3.0cm}
%\centerline{\large\bfseriesРЕФЕРАТ}
%\vspace{0.2cm}
%\centerline{\largeпо дисциплине <<Англииский язык>>}
%\vspace{0.3cm}
%\centerline{на тему}
%\vspace{0.2cm}
%\begin{center}
%\large
%<<История экспериментальных подтверждений электромагнитной теории света Дж.~Мак%свелла>>
%\vspace{1.0cm}
%\begin{flushright}
%\normalsize
%Выполнил: аспирант 1-го года\\очной формы обучения 
%\end{flushright}
%\normalsize
%\begin{flushright}
%\begin{tabular}{|>{\flushright}p{3.0cm}|>{\flushleft}p{7.0cm}|}
%\hline
%Исполнитель: & Одзерихо Дмитрий Александрович\tabularnewline\hline
%Подпись: &\tabularnewline\hline
%Научный руководитель: & Костров А.В., д.ф.-м.н.\tabularnewline\hline
%Подпись: &\tabularnewline\hline
%Рецензент: & Булюбаш Б.В., к.ф.-м.н., доц. НГТУ\tabularnewline\hline
%\end{tabular}
%\end{flushright}
%\vfill
%\centerline{Нижний Новгород}
%\centerline{2011}
%\end{center}
%\end{titlepage}
%\tableofcontents
%\newpage
\section{Введение}
История изучения взаимосвязи сейсмической активности с процессами в ионосфере прошла уже несколько этапов, начиная с энтузиазма, вызванного самим открытием и последовавшими вслед за этим публикациями, по-большей части, спекулятивными и их жестокой критикой, и заканчивая систематическими исследованяими, которые привели к выработке  последовательной физической модели явления. Общепринятым считается, что землетрясения на Аляске 27 марта 1964 года дало толчок исследованию связи между сейсмической и ионосферной активностями. Среди всех работ того времени, посвященных изучению электромагнитных и ионосферных явлений, связанных тем или иным образом, с землетрясением, можно найти, по-крайней мере две, в которых упоминяются явления, непосредственно ему \emph{предшествовавшие} (Moore, 1964; Davies and Barker 1965). Первые публикации, описывающие изменение ионосферных параметров как прекурсоры сейсмической активности были работы Анцелевича (Antselevich, 1971), посвященная вариации параметра \emph{foE}, предшествовашего землетрясение в Ташкенте в 1966 году, и работа Данченко (Datchenko et al., 1972), изучавшая изменение электронной плотности в ионосфере перед тем же самым ташкентским землетрясением. Вслед за ними стали регулярно появляться работы, посвященные изучению новых землетрясений. Описанные выше работы были основаны на измерениях параметров ионосферы, полученных, в основном, от наземных ионостанций; однако, вскоре стали появляться работы, использовавшие данные с исскуственных спутников Земли (Gokhberg et al. 1983). Самые первые работы, посвященные описываемой проблеме, характеризуются феноменологическим подходом к описанию явления, без привлечения строгого физического его обоснования. Тем не менее, развитие методик обработки инофрмации в последующие годы позволило накопить надежную базу знаний. Подробное описание долгой истории изучения сейсмо-ионосферной связи  можно найти в обзорах Липеровского (Liperovsy et al. 1990), Гайворноской (Gaivoronskaya, 1991)  и многих других.
Что касается физической интерпетации, существовало две конкурирущие гипотезы, описывающие явление. Первая гипотеза описывала влияние акустической волны, генерируемой зоной землетрясения, на ионосферу; вторая в качесвте первопричины модификации ионсферных параметров рассматривала аномальное вертикальное электрическое поле, проникающее из области землетрясения в ионосферу.  Мы можем рассматривать изменения в проводимости воздуха как дополнительный параметр в модели с электрическим полем. Изначально, акустическая гипотеза была главенствующей. В своей недавней работе Мареев (2002) описывает идею возбуждения акустической волны предсейсмчисечекой активностью истекающих газов. Эта идея, тем не менее, еще не нашла своего строгого эксперементального подтверждения. До сих пор, все зарегестрированные возмущений в ионосфере, вызванные колебаниями земной поверхности в результате даже сильных землетрясений, были пренебрежимо малы. Калейс и Минстер (Calais \& Mimster, 1998), использовавшие технологию GPS TEC для экспериментального измерения возмущений в ионосфере, последовавших после землетрясения в Нортридже 17 января 1994 года, \emph{M}=6.7, в своей работе отмечают, что вариация электронной плотности, вызванная с акустическими колебаниями, генеририемыми земной поверхностью,оказалась на $2--2.5$ порядка ниже, чем фоновые колебания. Экспериментальные данные Калейса и Минтсера подтверждаются теоритическими оценками Вэвиса и Арчамбу (Davis \& Archambeu, 1998), которые наиболе аккуратно (на тот момент времени) решили задачу возбуждения ионосференых возмущений акустическими волнами, генерируемыми в ходе землетрясения. В качестве основного предположения было взято то, что землетрясение, само по себе, возбуждает колебания воздуха в гораздо большей степени, чем любой из его прекурсоров. Вычисления, выполненные авторами, показали, что относительное изменение электронной плотности в максимуме не превосходит $0.3\%$, что на два порядка меньше, чем суточная вариация этого параметра, что делает эффект практически ненаблюдаемым. Очевидно, что гипотеза с акустической волной не позволяет объяснить наблюдаемое экспериментально сильное возмущение концентрации электронов непосредственно перед самим землетрясением (Liu et al. 2004). Все результаты и вычисления, упомянутые выше, позволяют утверждать, что гипотеза с акустической волной несостоятельна. Поэтому дальнейший обзор будет посвящен обхору гипотезы с электрическим полем. Настоящая работа содержит в себе обсуждение экспериментальных резульатов (с упором на последние достижения) и их интепретации с точки зрения выбранной модели.

\section{Физическая модель сейсмо-ионосферной связи}
\subsection{Приповерхностные процессы}
Процессы, вовлеченные в физический механизм сейсмо-ионосферной связи, схематически изображены на Рис.1. В области  предстоящего землетрясения (размеры которой определяются силой будущего землетрясения (Pulinets, 2004a)), помимо чисто механических процессов, наблюдают геохимичечески явления, такие как испускание радона и некотрых других инертных газов. Подготовительным этапом для возбуждения ионосферных возмущений является формирование приповерхностной плазмы в виде разрозненных ионных облаков, образуемых в ходе ион-молекулярных реакций (после ионизации радоном) в приповерхностном слое атмосферы и присоединенных к сформировавшимся оинома молекул воды. Большой дипольный момент молекул воды препятсвует рекомбинации ионных облаков. В работе (Pulintets, Boyarchuk, 2004)  детально описан механизм формирования приповерзностных ионных облаков. В ходе электростатического взаимодействия разноименно-заряженных ионных облаков образуются квази-нейтральные области. В теории пылевой плазмы этот процесс называется коагуляцией (Horanyi \& Goertz 1990; Kikuchi 2001). После этого в приповерхностой атмосфере образуются области, богатые ионами, скрытые за сформировавшимися нейтральными облаками (Pulinets et al., 2002a).

Второй этап --- это генерация аномального электрического поля. Известно (Viotov \& Dobrovolsky, 1994), что непосредственно перед землетрясением в земной коре наблюдаются интенсивные газовые выбросы (в основном $CO_2$). Эти выбросы играют двоякую роль. Мощные потоки воздуха, вызванные выбросами газов, генерирут акустические волны и уничтожают квази-нейтральные области из за слабого кулуновского взаимодействия в них. В результате, в течение короткого времени, приповерхностный слой атмосферы сильно ионизируется (оцениваемая концентрация $10^5--10^6$\,см$-3$). Последующий процесс разделения зарядов ведет к возбуждению аномально сильного вертикального электрического поля. Одной из главных причин возникновения разделения зараядов является различие в подвижности разноименно-заряженных ионов, из которых состоит атмосферная плазма. Генерация аномального электрического поля --- финальная стадия в первом звене длинной цепи процесов, приводящих к сейсмо-ионосферному взаимодействию. Стоит заметить, что при некоторых геофизических условиях (нпример, в условиях тумана), направление аномального электрического поля может совпадать с направлением естественного атмосферного электрического поля. Документально зарегестрированны случаи генерации сейсмического электричеситва как прекурсора сильного землетрясения (Jianguo, 1989; Nikiforova \& Michnovski, 1995; Vershinin et al, 1999).

Перед тем, как приступить к рассмотрению изменений в ионосфере, вызванных аномальным электрическим полем, обсудим подбробнее процессы, происходящие в приповерхностном слое атмосферы. Во-первых, выбросы подземных газов, в дополнение к их разрушающей нейтральные кластеры роли, могут переносить аэрозоли, с характерным размером пылевых частиц меньше микрона, которые, как известно, способны усилить электрическое поле из за уменьшения проводимости воздуха в их присутствии (Krinder \& Roble, 1986). Расчет увеличения электрического поля в воздухе в присутствии аэрозолей можно найти в (Pulinets et al. 2000). Во-вторых, в сейсмически активных зонах регистрировалиась генерация электромагнитных волн низкочастоного диапазона: КНЧ, УНЧ и ОНЧ (Nagaoet al, 2002).  Технология их регистрации, идентификации и сепарации от низкочастонтых волн грозового и техногенного происхождения на сегодняшний день достаточна развита. По-крайней мере, используется два подхода к решению указанной задачи: пространственная (Ismaguilov et al. 2001) и поляризационная (Hattori et al. 2002) сепарация; однако, физическое происхождение наблюдаемых электромагнитных волн по-прежнему остается невыясненным. Как было указано выше, приповерхностный слой атмосферы переходит, практически, в плазменное состояние, с концентрацией, сравнимой с ионосферной.  К тому же, эта плазма оказывается под влиянием сильного электрического поля, в которой возможна генерция потоков ускоренных частиц и образование различного рода плазменных нестабильностей. Оценка для величины плазменной частоты для плазмы, состоящей из составных ионов $NO^-_3\cdot{}(H_2O)_n$, где n - число молекул воды, входящих в составной ион. В случае n=6, атомная масса иона равна $M=190$\,а.е., что экваивалентно $m=3.15\cdot{}10^{-22}$, и, приняв концентрацию заряженных частиц в облаке порядка $10^6$\,см$^{-3}$, получаем, что значение частоты $f_p=\omega_p/2\pi\sim{}16.9$\,кГц лежит внутри ОНЧ диапазона. Учтем, что как концентрация плазмы, так и масса составных ионов может изменяться в широких пределах; в этом случае значение частоты $f_p$ покрывает весь диапазон УНЧ-КНЧ-ОНЧ. Тепловой шум вблизи плазменной частоты может быть значительно усилен процессами генерации электрического поля и ускорения частиц; таким образом, можно ожидать развития неустойчивостей тормозного и черенковского типов; возможна генерация ионных и пылевах акуситих волн. Подробное описание неусточивостей, способных развиться в пылевой плазме, можно найти в (Kikuchi, 2001). 
\subsection{Эффекты в ионосфере, вызываемые аномальным электрическим полем}
Аномальное элекктрическое поле проникает внутрь $Е-$слоя ионосферы и создает возмущения ее параметров, что было экспериментально зарегестрировано (Liperovsky et al. 2000). В зависимости от направления электричесого поля (вверх или вниз), возможно уменьшение или увеличение электронной плотности (Pulinets et al. 1998). Форма области, в которой генерируется электрическое поле (округлая иили вытянутаявдоль некоторого направления) определяет форму возмущенной области ионосферы. В любом случае,   возмущающей ионосферу силой является перпендикулярная геомагнитным линиям компонента аномального электрическорго поля. В ситуации, когда аномальное электрическое поле направлено вниз к земной поверхности, в ионосфере над областью готовящегося землетрясения формируется спорадический $E-$слой, что было зафиксировано в экспериментах (Ondoh \& Haykawa, 1999) и теоритечески обосновано (Kim et al. 1999).

В силу эквипотенциальности геомагнитных линий, электрического поле проникает в верхние слои ионосферы практически без потерь. В $F-$слое ионосферы существенными представляются два эффекта. Во-первых, жжоулев нагрев в области максимально электрической проводимости  приводит к генерации акустических волн, что, в свою очередб, способно возбудить мелкомасштабную неустойчивость электронной плотности в ионосфере (Hegai et al. 1997). Эти процессы проявляются в виде периодических колебаниях электронной плотности, наблюдаемых на различных ионосферных высотах при помощи радио и оптичесокго мониторнга (Chmyrev et al. 1997). Второй, наиболее изученный эффект, заключается в формировании крупномасштабных возмущений концентрации элкектронов в $F2-$слое ионосферы (Pulinets \& Legen'ka, 2003). Этот эффект был зарегестрирован как спутниковыми методами дагностики, так и комбинированними, с использованием наземных ионостанций и сети GPS (Liu et al. 2004). В силу сложного характера движения электрона в скрещенных электричском и геомагнитных полях, крупномасштабные возмущения плотности электронов в $F-$слое могут наблюдаться  не только над  эпицентром землетрясения, но также на более низких широтах. 
\subsection{Эффекты в магнитосфере}
В верхних слоях ионосферы возможно развитие следующих эффектов. Мелкомасштабные возмущения, проникая в магнитосферу вдоль геомагнитных линий, создают ориентированные вдоль поля области пониженной плотности, на которых возможно рассеяние ОНЧ волн грозового или техногенного происхождения (Kim \& Hegai, 1997; Sorokin eta al. 2000; McCormick et al. 2002); это приводит к увеличению амлитуды ОНЧ волн внутри магнитных трубок, проходящих вдоль областей генерации аномального электрического поля (Shklyar \& Nagano 1998). Из за дрейфого движения плазмы форма возмущенных областей в магнитосфере будет отличаться от таковой вблизи земной поверхности, а именно, вытянется вдоль зонального направления (Larkina et al. 1989; Kim \& Hegai 1997). Циклотронная неустойчиовость ОНЧ волн приводит к стимулированному высыпанию  энергичных частиц из радиационных поясов Земли (Galper et al. 1995).
\subsection{Эффекты в $D-$слое ионосферы}

\end{document}
